# Мобильный клиент

`Версия 4.5`

Мобильное приложение для **Системы учета рабочего времени**, позволяющее валидировать события начала или окончания рабочей смены (рабочего дня) по лицу сотрудника.

## Требования

* Мобильное устройство на базе **Android** версии **7.0** и выше с модулями **LTE**, **GPS**:
    - Процессор: Snapdragon 625-серии и выше или аналогичный (предпочтение отдается Snapdragon);
    - Оперативная память: Не менее 2 gb;
    - Камера: фронтальная камера с разрешением не менее 640х480, поддерживающая Camera API 2;
* Наличие **стандартного приложения камеры**;
* Наличие стабильного интернет-соединения;


## Установка программного обеспечения

<!--
* Если приложение из Google Play:
	* Загрузите приложение по ссылке: https://play.google.com/store/apps/details?id=io.orbl.worktimetracking;
-->
* Установка приложения через APK-файл:
	* Загрузите **установочный файл (APK)** приложения по ссылке: [ссылка](https://drive.google.com/open?id=1gTKNtKFlBAhgkg9bUM46Mn5BlFLCn1YQ);
	* Перейдите в менеджер загрузок и кликните по загруженному **APK файлу**;
	* При запросе **Разрешения установки приложения из неизвестного источника** выдайте соответствующее разрешение;

## Регистрация устройства в СУРВ

1. Зайдите в веб-интерфейс **Системы учета рабочего времени**;
2. Перейдите на вкладку **Устройства** и нажмите кнопку **Добавить**;
3. Заполните обязательные поля:
    - `Название` - название устройства;
    - `Объект` - объект, к которому прикреплено устройство;

![рис. 1. Добавление устройства](../img/device-edit.png)

4. В разделе **Настройки устройства** вы можете тонко отредактировать настройки устройства. Описания параметров смотрите в **[Приложение 1](#1_1)**.

5. Нажмите кнопку **Добавить** для добавления устройства. Добавленному устройству будет назначен `pin-код`, который в дальнейшем нужно будет ввести на физическом устройству;

## Настройка программного обеспечения

1. Убедитесь, что при первом запуске приложения на устройстве доступен интернете.
2. При первом запуске приложения откроется меню, в котором необходимо произвести основные настройки:

    * `Адрес сервера Системы учета рабочего времени` - необходимо указать адрес сервера СУРВ c припиской `-backend/` формата `протокол://адрес/`.
        * *Пример*: `https://wtt.orbl.io/demo-backend/`;

<img src="../img/android/wtt-address.png" height="600" alt="рис. 2. Адрес сервера">

3. Далее откроется окно, в котором необходимо указать `pin-код` устройства и нажать на кнопку **Зарегистрировать устройство**.

<img src="../img/android/pin.jpg" height="600" alt="рис. 3. Ввод pin-кода">

4. В следующем диалоге необходимо **выдать доступ к камере** и **датчику местоположения** для приложения.

<!--	* Если разрешение на камеру не выдано, приложение будет закрыто. Теперь выдать разрешение можно только через `Настройки` -> `Приложения` -> `Система учета рабочего времени` -> `Разрешения приложения` и установить галочку напротив разрешения доступа к камере.
-->

5. Устройство готово к работе.

## Пользовательские истории

### 1. Инициализация сотрудника в системе

Работа в режиме распознавания сотрудника происходит в следующем формате:
- Покажите лицо в **фронтальную** камеру устройства. Устройство автоматически распознает ваше лицо:
	- Если ваше лицо находится **далеко** от камеры, приложение сообщит вам о необходимости подойти ближе;
- В случае, если планшет не распознал Вас - сделайте тап по экрану для получения снимка.

После успешного распознания возможны следующие диалоги:
- Сотрудник зарегистрирован в системе (имеет **табельный номер** и **проинициализирован** своей фотографией). В этом случае будет предложен диалог начала / окончания рабочей смены (см. **[2. Начало / окончания рабочей смены (рабочего дня)](#2)**);
- Сотрудник не зарегистрирован в системе. В этом случае будет предложен диалог регистрации в СУРВ (см. **[3. Инициализация сотрудника по фотографии](#3)**).

*Примечание*: Если приложение распознало вас **автоматически**, но вы выбрали неправильное действие, для повторного вызова диалога выйдите из поля зрения камеры и зайдите заново для автоматического распознавания или прикоснитесь к экрану для совершения снимка.

### 2. Начало / окончание рабочей смены (рабочего дня)

После успешного распознования Вам был предложен диалог начала / окончания рабочей смены (дня).

<img src="../img/android/workday.png" height="600" alt="рис. 4. Диалог рабочего дня">

На диалоге представлено:
- Ваш табельный номер;
- Ваша фотография, с помощью которой вы были проинициализированы в СУРВ;
- Кнопка отмены (крестик);
- Кнопка начала рабочей смены (дня);
- Кнопка окончания рабочей смены (дня);

Одна из кнопок (начала или окончания рабочей смены) будет подсвечена синим цветом. Это означает то, что это **актуальная для вас кнопка**.

*Пример*: Если ваше предыдущее действие было окончание рабочей смены (дня), то следующее актуально действие будет - начало рабочей смены (дня).

В случаях, когда в диалоге указан не ваш табельный номер или на фотографиях - не вы, нажмите кнопку отмены (крестик).

### 3. Инициализация сотрудника по фотографии

В случае, если отдел кадров завел ваш табельный номер в **СУРВ**, но к вашему табельному номеру не прикреплена ваша фотография, будет предложен диалог добавления нового сотрудника:

<img src="../img/android/empl-not-found.png" height="600" alt="рис. 5. Диалог не найденного сотрудника">

1. Нажмите кнопку **Добавление сотрудника**;
2. В поле **Табельный номер** введите **ваш табельный номер**. В случае, если табельный номер верный, кнопка **Сделать фото** станет активной;

<img src="../img/android/personnel.png" height="600" alt="рис. 6. Меню ввода табельного номера">

3. Нажмите кнопку **Сделать фото**. Откроется окно с камерой, и вам будет предложено сделать снимок:
    - Убедитесь, что ваше лицо находится **примерно по середине экрана**, его отчетливо видно. Нажмите на кнопку курка, для совершения снимка;
    - Оцените полученное фото. Если фото **хорошего качества**, подтвердите добавление фото нажатием на кнопку ✔.

4. В случае успеха, ваша запись с табельным номером будет проинициализирована вашей фотографией.

### 4. Работа приложения в режиме отсутствия интернета (offline)

В режиме **offline** доступны следующие действия:
- Начало / окончания рабочей смены (рабочего дня);

<img src="../img/android/offline.png" height="600" alt="рис. 7. Диалог рабочего дня в режиме offline">

В случае, если устройство временно не имеет доступа к интернету, все записи идентификаций сохраняются локально, и передаются на сервер **СУРВ** после того, как соединение будет восстановлено.

Записи не будут синхронизированы с сервером **СУРВ**, если на фото:
- Не четкая фотография лица;
- Не сотрудник компании, отстутствующей в базе данных **СУРВ**;
- Сотрудник компании, имеющий **табельный номер**, но **не проинициализировавший запись** своей фотографией;

Режим **offline** недоступен, если:
- Устройство не прошло первоначальную настройку;

### 5. Работа приложения в режиме СКУД

Для работы в режиме **СКУД** для устройства необходимо указать следующие параметры:
* `acs_mode` - установите значение `true`, чтобы устройство работало в режиме СКУД;
* `acs_address` - адрес СКУД;
* `acs_worklog_mode` - метка ворклога в режиме СКУД;

Убедитесь, что СКУД работает и готов принимать внешние запросы на проход.

Для совершения прохода необходимо:
* Объект привязки устройства и объект привязки сотрудника одинаковы;

В случае положительного ответа от сервера СКУД вы увидите на экране диалог, разрешающий проход.

<img src="../img/android/acs-ok.png" height="600" alt="рис. 8. Режим СКУД: ответ положительный">

Если по той или иной причине проход запрещен, будет выведен диалог запрета прохода.

<img src="../img/android/acs-fail.png" height="600" alt="рис. 9. Режим СКУД: ответ отрицательный">

Режим **СКУД** недоступен, если:
- На устройстве нет соединения с сетью;
- На устройстве нет подключения до сервера СУРВ или СКУД;

### 6. Работа приложения в автоматическом режими фиксации

Для работы в **автоматическом режими фиксации** или **offhands** для устройства необходимо указать следующие параметры:

* `auto_face_tracking` - установите значение `true`, чтобы устройство автоматически захватывало кадр с лицом;
* `offhands` - установите значение `true`, чтобы устройство автоматически создавало запись в системе, без прикоснавения к экрану;

После успешной отметки вы увидите диалог, сообщающий о фиксировании вашей отметки в системе.

<img src="../img/android/offhands.png" height="600" alt="рис. 10. Режим offhands: отметка зафиксирована в системе">

### 7. Работа приложения в режиме Киоска

> Примечание: Настоятельно рекомендуем перед использованием режима **Киоска** сбросить настройки девайса до заводских

Для работы девайса в режиме **Киоска** необходимо произвести следующие действия:

1. Убедиться, что на девайсе не осуществлен вход в какие-либо аккаунты (`Настройки` > `Аккаунты`);
2. Установить на компьютер `ADB`-драйвер ([описание](https://developer.android.com/studio/command-line/adb?gclid=EAIaIQobChMI1IrLzcib5gIVyoSyCh03ywW8EAAYASAAEgIuE_D_BwE));
3. Подключить девайс к компьютеру через USB-кабель;
4. Открыть терминал (на Windows - `PowerShell`);
5. Ввести команду `adb devices`, убедиться, что в списке устройств отображается подключенный девайс;
6. Выполнить команду `adb shell dpm set-device-owner io.orbl.worktimetracking/io.orbl.worktimetracking.application.DeviceAdminReceiver`
7. На девайсе перейти в `Настройки` > `Безопасность` > `Администраторы устройства`;
8. Убедиться, что напротив `ORBL WTT Application` стоит галочка;
9. В веб-интерфейсе **СУРВ** перейти в во вкладку `Устройства`;
10. Выбрать `устройство` зарегистрированного девайса;
11. Добавить параметр `kiosk_mode: true`;
12. После этого запустить приложение **СУРВ** на девайсе, приложение запустится в режиме **Киоска**;

Выход из режима киоска:

1. В веб-интерфейсе **СУРВ** перейти в во вкладку `Устройства`;
2. Выбрать `устройство` зарегистрированного девайса;
3. Изменить параметр `kiosk_mode: false`;
4. Перезагрузить девайс;

### 8. Информеры

> Информеры - индикаторы состояния устройства

| Информер | Значение |
| :--: | -- |
| ![Нет интернета](../img/network-disabled.svg) | Информер отсутствия интернета. Если политика важей организации разрешает работу приложения в режиме *offline*, приложение будет работать в режиме *offline* |
| ![Отслеживание геометки запрещено](../img/location-blocked.svg) | Информер запрета на отслеживание геопозиции. На устройстве был заблокирован функционал получения геопозиции приложением. Разрешить отслеживание геопозиции можно в настройках устройства |
| ![Геопозиция не получена](../img/location-finding.svg) | Информер сообщает о том, что геопозиция еще не была получена. Необходимо немного подождать. Для успешного получения геопозиции необходимо быть на улице или у окна |

## Рекомендуемые устройства

- Xiaomi Mi Pad 4 LTE;
- SAMSUNG Galaxy Tab A 10.1 (SM-T515N).

## Сброс привязки устройства

Сброс привязки виртуального устройства к вашему телефону или планшету делается следующим образом:

1. Откройте настройки устройства;
2. Перейдите в раздел `Приложения` > `Timeflow`;
3. Откройте раздел `Память` и нажмите на кнопку `Очистить данные`. Настройки приложения будут сброшены к заводским и вы можете перепривязать ваше устройство к другому вирутальному устройству в системе;

## Приложение 1. Параметры устройств

Параметры планшета задаются в административном веб-интерфейсе в разделе "Устройства", в формате ключ-значение.

1.1. Параметры таймаута диалогов:

| Параметр | Значение | Тип | Значение по-умолчанию |
| -- | -- | :--: | :--: |
| `dialog_timeout` | значение таймаута (в милисекундах), после которого, в случае бездействия пользователя, любой диалог будет закрыт. Отсчет начинается после открытия диалога | **положительное целое число** | **5000** |
| `after_dialog_timeout` | значение таймаута (в милисекундах), после которого будет начат предпросмотр. Отсчет начинается после закрытия диалога | **целое число**, **не меньше 0** | **2000** |

1.2. Параметры автоматического захвата лица:

| Параметр | Значение | Тип | Значение по-умолчанию |
| -- | -- | -- | -- |
| `auto_face_tracking` | установите в положение `true`, чтобы включить автоматический трекинг и снимок лица | [ **true**, **false** ] | **false** |
| `face_capture_timeout` | значение таймаута (в милисекундах), по истечению которого будет сделано фото. Отстчет начинается после появления лица в области видимости фронтальной камеры | **положительное целое число** | **700** |
| `identify_only_new_faces` | установите в положение `true`, чтобы идентифицировать только новые лица в кадре за сеанс идентификации (если поддерживается устройством) | [ **true**, **false** ] | **true** |
| `min_face_size` | значение минимального размера лица (в пикселях) в кадре, при котором фото будет сделано автоматически. При этом сохраняется возможность сделать фото вручную при любом размере лица в кадре | **положительное целое число** | **250000** |
| `face_identify_mode` | тип детектора лиц | [ **full**, **simple**, **off** ] | **full** |
| `face_scale` | коэффициент скалирования рамки лица. Размер параметр **умноженного на коэффициент скалирования** не должен быть больше размера кадра | **вещественное число**, **не меньше 1** | **1.5** |

1.3. Параметры режима СКУД:

| Параметр | Значение | Тип | Значение по-умолчанию |
| -- | -- | :--: | :--: |
| `acs_mode` | установите значение **true**, если устройство должно работать в режиме СКУД | [ **true**, **false** ] | **false** |
| `acs_address` | адрес контроллера или СКУД | **строка** | **null** |
| `acs_worklog_mode` | метка ворклога в режиме СКУД | [ **start**, **end** ] | **start** |

1.4. Параметры геопозиционирования:

| Параметр | Значение | Тип | Значение по-умолчанию |
| -- | -- | :--: | :--: |
| `min_navigation_distance` | минимальное расстояние перемещения устройства (в метрах) для получения очередных данных о местоположении | **целое число** | **10** |
| `min_navigation_timeout` | минимальное время таймаута (в милисекундах) получения очередных данных о местоположении устройства | **целое число** | **60000** |
| `geopoint_required` | параметр, который запрещает создание ворклога, если геометка недоступна | [ **true**, **false** ] | **false** |

1.5. Остальные настройки:

| Параметр | Значение | Тип | Значение по-умолчанию |
| -- | -- | :--: | :--: |
| `offhands` | режим работы приложения "без рук" | [ **true**, **false** ] | **false** |
| `fps_rate` | частота кадров предпросмотра | **целое число** | **30** |
| `lens_facing` | id камеры для работы приложения | [ **front** (фронтальная камера), **back** (тыловая камера) ] | **front** |
| `scale_factor` | коэффициент скалирования размера предпросмотра | **положительное вещественное число** | **1.05** |
| `max_snaps` | количество хранимых последних снапшотов на устройстве | **целое число**, **не меньше 1** | **100** |
| `kiosk_mode` | режим “Киоска” | [ **true**, **false** ] | **false** |
| `necessarily_safe` | параметр, который запрещает запуск приложения на устройствах с **root** доступом | [ **true**, **false** ] | **true** |
